---
title: Math
published: 2025-11-28
description: ''
image: ''
tags: [Math,NumberTheory]
category: 'Math'
draft: false 
lang: ''
---
# æ•°å­¦éƒ¨åˆ†
## è°ƒå’Œçº§æ•°
**è°ƒå’Œçº§æ•°å¸¸å¸¸ä¸æšä¸¾ä¸€èµ·å‡ºç°ï¼Œéšç€æšä¸¾æ¬¡æ•°çš„å¢åŠ ï¼Œæšä¸¾è§„æ¨¡ä¼šå‡å°ï¼Œä¸€èˆ¬éœ€è¦ $\sum_{i=1}^{V}\frac{1}{i}=\ln{V}$ æ¥ä¿è¯å¤æ‚åº¦**
### ä¾‹é¢˜
#### [CF2144D](https://codeforces.com/contest/2144/problem/D)
æ‰‹ç©ä¸€ä¸‹ï¼ˆå…¶å®æ˜¯æ‰“è¡¨ï¼‰ï¼Œå‘ç°ç­”æ¡ˆæ²¡æœ‰å•è°ƒæ€§ï¼Œä¸èƒ½äºŒåˆ†ï¼Œè€ƒè™‘**æšä¸¾**ã€‚è®°$V=\max{c_{i}}$æšä¸¾å‘ç°ï¼Œå½“$x>V$æ—¶ï¼Œè´¡çŒ®æ˜¯ä¸€å®šçš„ï¼Œåœ¨$x<=V$æ—¶ï¼Œå‘ç°ä»·è¢«é™åˆ¶åœ¨$[0,\frac{V}{x}]$é‡Œï¼Œæšä¸¾$x$,å¤æ‚åº¦ä¸º$O(V\log{V})$ã€‚
ç”±äºæ¯æ¬¡æˆ‘ä»¬éœ€è¦è®¡ç®—æ‰“æŠ˜åä»·æ ¼ä¸º$i$çš„è´¡çŒ®ï¼Œæˆ‘ä»¬è¿˜éœ€è¦ç»´æŠ¤ä¸€ä¸ª**å‰ç¼€å’Œ**æ¥è®¡ç®—åŸä»·ä½äº$[i*x,(i+1)*x-1]$çš„æ•°çš„ä¸ªæ•°ã€‚  
**æ³¨æ„ä¸è¦ä¹˜çˆ†äº†**  
æ ¸å¿ƒä»£ç 
```cpp
ll ans=-1e18;
for (int i=1;i<=V+1;i++)pr[i]=0;
for (int i=1;i<=V+1;i++)pr[i]=pr[i-1]+ct[i];
for (int i=2;i<=V+1;i++){
    ans=std::max(ans,so(i));
}
```
```cpp
ll so(int x){
    ll res=0,mius=0;
    for (int i=1;i*x-(x-1)<=V;i++){
        int l=i*x-x+1,r=std::min(V,i*x);
        int cnt=pr[r]-pr[l-1];
        if (cnt>0)res+=1ll*cnt*i,mius+=std::min(ct[i],cnt);
    }
    return res-1ll*y*(n-mius);
}
```
## æ•°è®º
*è¿™ä¸€éƒ¨åˆ†åªè€ƒè™‘æ•´æ•°*
### ä¸€äº›å®šä¹‰
**å®Œå…¨ç§¯æ€§å‡½æ•°**  
$f$ä¸ºå®Œå…¨ç§¯æ€§å‡½æ•°ï¼Œåˆ™$f(ab)=f(a)f(b)$  
**ç§¯æ€§å‡½æ•°**  
$f$ä¸ºç§¯æ€§å‡½æ•°ï¼Œåˆ™åœ¨$(a,b)=1$æ—¶ï¼Œæœ‰$f(ab)=f(a)f(b)$  
**å¸¸è§çš„ç§¯æ€§å‡½æ•°**  
$I(n)=1$  
$\varepsilon (n)=[n=1]$  
$id(n)=n$  
$\varphi (n)=\sum_{i=1}^{n} [(i,n)=1]= n\prod (1-\frac{1}{p_{i}})$,$p_{i}$ä¸º$n$çš„å”¯ä¸€åˆ†è§£ä¸­äº’ä¸ç›¸åŒçš„è´¨æ•°  
$\mu (n)$è«æ¯”ä¹Œæ–¯å‡½æ•°ï¼Œ$n=1$æ—¶ï¼Œ$\mu(n)=1$,å½“$n$çš„å”¯ä¸€åˆ†è§£çš„è´¨æ•°çš„æ¬¡æ•°éƒ½ä¸º1ï¼Œ$\mu(n)$ä¸º$-1$çš„è´¨æ•°ç§ç±»æ¬¡æ–¹ï¼Œå¦åˆ™$\mu(n)=0$  
$d(n)$è¡¨ç¤º$n$çš„çº¦æ•°ä¸ªæ•°  
$\sigma(n)$è¡¨ç¤º$n$çš„çº¦æ•°å’Œ  
$\sigma_{k}(n)$è¡¨ç¤ºnçš„çº¦æ•°çš„$k$æ¬¡æ–¹çš„å’Œï¼ˆé™¤æ•°å‡½æ•°ï¼‰  
### ç­›æ³•
#### åŸƒæ‹‰æ‰˜æ–¯ç‰¹å°¼ç­›æ³•
åŸƒæ‹‰æ‰˜æ–¯ç‰¹å°¼ç­›æ³•ç­›ç´ æ•°  
ä¸»ä½“æ€æƒ³æ˜¯é€ä¸ªå»æ‰æ‰€æœ‰è´¨æ•°çš„å€æ•°ï¼Œæšä¸¾åˆ°çš„ä¸‹ä¸€ä¸ªå°±æ˜¯è´¨æ•°  
```cpp
int vis[N],pri[N],cnt;
void Eratosthenes(int n){
    vis[0]=vis[1]=0;cnt=0;
    for(int i=2;i<=n;i++)vis[i]=1;
    for (int i=2;i<=n;i++){
        if (vis[i]){
            pri[cnt++]=i;
            if (1ll*i*i>n)continue;
            for (int j=i*i;j<=n;j+=i){
                vis[j]=0;
            }
        }
    }
}
```
#### çº¿æ€§ç­›ï¼ˆæ¬§æ‹‰ç­›ï¼‰
çº¿æ€§ç­›çš„ä¸»ä½“æ€æƒ³æ˜¯è®©æ¯ä¸ªæ•°éƒ½è¢«è‡ªå·±æœ€å°çš„è´¨å› æ•°ç­›æ‰  
```cpp
void Euler(int n){
    cnt=0;
    for (int i=2;i<=n;i++)vis[i]=0;
    for (int i=2;i<=n;i++){
        if (!vis[i])pri[cnt++]=i;
        for (int j=1;j<=cnt;j++){
            if (1ll*i*pri[j]>n)break;
            vis[i*pri[j]]=1;
            if (i%pri[j]==0)break;
        }
    }
}
```
æ³¨æ„ä»£ç ä¸­$i \mod pri[j] = 0$è¯´æ˜å·²ç»åˆ°äº†$i$çš„æœ€å°è´¨æ•°ï¼Œå¦‚æœç»§ç»­ï¼Œé‚£ä¹ˆæ¥ä¸‹æ¥çš„æ•°å°±ä¸æ˜¯è¢«æœ€å°çš„è´¨æ•°ç­›æ‰äº†ï¼Œä»¥ä¸º$i$çš„æœ€å°è´¨æ•°æ˜¯$pri[j]$  
##### ç”¨çº¿æ€§ç­›æ±‚ä¸€äº›å‡½æ•°  
æ±‚$\varphi(n)$ï¼Œè®¾$p_{1}$ä¸º$n$çš„æœ€å°è´¨å› å­,ä¸”$n=m  p_{1}$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})=1$,$\varphi(n)=\varphi(p_{1}) \times \varphi(m)=(p_{1}-1)\varphi(m)$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})\neq1$,$\varphi(n)=n \prod(1-\frac{1}{p_{i}})=mp_{1}\prod(1-\frac{1}{p_{i}})=p_{1}\varphi(m)$  
```cpp
int phi[N];  
void get_phi(int n){  
    cnt=0;phi[1]=1;  
    for (int i=2;i<=n;i++)vis[i]=0;  
    for (int i=2;i<=n;i++){  
        if (!vis[i])pri[++cnt]=i,phi[i]=i-1;  
        for (int j=1;j<=cnt;j++){  
            if (1ll*i*pri[j]>n)break;  
            if (i%pri[j]==0){  
                vis[i*pri[j]]=1;phi[i*pri[j]]=pri[j]*phi[i];  
                break;  
            }  
            vis[i*pri[j]]=1;phi[i*pri[j]]=(pri[j]-1)*phi[i];  
        }  
    }  
}
```
æ±‚$\mu(n)$,è®¾$p_{1}$ä¸º$n$çš„æœ€å°è´¨å› å­ï¼Œ$n=mp_{1}$  
$\mu(p^{k})=-1\times[k=1]$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})=1$,$\mu(n)=\mu(p_{1})\times\mu(m)=-1\times\mu(m)$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})\neq1$,$\mu(n)=0$  
```cpp
int mu[N];  
void get_mu(int n){  
    cnt=0;mu[1]=1;  
    for (int i=2;i<=n;i++)vis[i]=0;  
    for (int i=2;i<=n;i++){  
        if (!vis[i])pri[++cnt]=i,mu[i]=-1;  
        for (int j=1;j<=cnt;j++){  
            if (1ll*i*pri[j]>n)break;  
            if (i%pri[j]==0){  
                vis[i*pri[j]]=1;mu[i*pri[j]]=0;  
                break;  
            }  
            vis[i*pri[j]]=1;mu[i*pri[j]]=-mu[i];  
        }  
    }  
}
```
æ±‚$d(n)$,è®¾$n=\prod p_{i}^{a_{i}}$,$d(n)=\prod (a_{i}+1)$,$n=p_{1}m$,$p_{1}$ä¸º$n$çš„æœ€å°è´¨å› å­  
å¦‚æœ$(m,p_{1})=1$,$d(n)=d(p_{1})d(m)=2d(m)$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})\neq1$,$d(n)=d(p_{1}^{k})d(\frac{n}{p_{1}^{k}})$,$p_{1}^{k}||n$  
æˆ‘ä»¬éœ€è¦ç»´æŠ¤$k$ï¼Œå³æœ€å°è´¨å› å­çš„ä¸ªæ•°ï¼Œä»¤$num_{i}$ä¸º$i$çš„æœ€å°è´¨å› å­çš„ä¸ªæ•°ï¼Œåˆ™æœ‰  
å¦‚æœ$(m,p_{1})=1$,$d(n)=d(p_{1})d(m)=2d(m)$ï¼Œ$num_{n}=1$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})\neq1$,$d(n)=d(p_{1}^{k})d(\frac{n}{p_{1}^{k}})=\frac{(num_{m}+2)d(m)}{num_{m}+1}=\frac{(num_{n}+1)d(m)}{num_{n}}$,$num_{n}=num_{m}+1$  
```cpp
int d[N],num[N];  
void get_d(int n){  
    cnt=0;d[1]=1;  
    for (int i=2;i<=n;i++)vis[i]=0;  
    for (int i=2;i<=n;i++){  
        if (!vis[i])pri[++cnt]=i,d[i]=2,num[i]=1;  
        for (int j=1;j<=cnt;j++){  
            if (1ll*i*pri[j]>n)break;  
            if (i%pri[j]==0){  
                vis[i*pri[j]]=1;num[i*pri[j]]=num[i]+1;d[i*pri[j]]=d[i]*(num[i*pri[j]]+1)/num[i*pri[j]];  
                break;  
            }  
            vis[i*pri[j]]=1;num[i*pri[j]]=1;d[i*pri[j]]=2*d[i];  
        }  
    }  
}
```
æ±‚$\sigma(n)$,$\sigma(n)=\prod (1+p_{i}+...+p_{i}^{a_{i}})=\prod \frac{p_{i}^{a_{i}+1}-1}{p_{i}-1}$,$n=mp_{1}$,$p_{1}$ä¸º$n$çš„æœ€å°è´¨å› å­  
ä»¤$g_{i}=\sum_{t=0}^{num_{i}}p_{1}^{t}$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})=1$,$\sigma(n)=(1+p_{1})\sigma(m)$,$num_{n}=1$,$g_{n}=1+p_{1}$  
å¦‚æœ$(m,p_{1})\neq1$,$\sigma(n)=\sigma(p_{1}^{num_{m}+1})\sigma(\frac{m}{p_{1}^{num_{m}}})=\frac{(p_{1}^{num_{m}+2}-1)\sigma(m)}{p_{1}^{num_{m}+1}-1}=\frac{g_{n}\sigma(m)}{g_{m}}$,$g_{n}=1+p_{1}g_{m}$  
```cpp
int dsum[N],gsum[N];  
void get_dsum(int n){  
    cnt=0;dsum[1]=1;  
    for (int i=2;i<=n;i++)vis[i]=0;  
    for (int i=2;i<=n;i++){  
        if (!vis[i])pri[++cnt]=i,dsum[i]=1+i,gsum[i]=1+i;  
        for (int j=1;j<=cnt;j++){  
            if (1ll*i*pri[j]>n)break;  
            if (i%pri[j]==0){  
                vis[i*pri[j]]=1;  
                gsum[i*pri[j]]=pri[j]*gsum[i]+1;  
                dsum[i*pri[j]]=dsum[i]*(gsum[i*pri[j]])/gsum[i];  
                break;  
            }  
            vis[i*pri[j]]=1;  
            gsum[i*pri[j]]=1+pri[j];  
            dsum[i*pri[j]]=(1+pri[j])*dsum[i];  
        }  
    }  
}
```

### ç‹„åˆ©å…‹é›·å·ç§¯  
$(f*g)(n)=\sum_{d|n} f(d)g(\frac{n}{d})$  
$waiting$
### æ•°è®ºåˆ†å—  
ç”¨äºè®¡ç®—å½¢å¦‚$\sum_{i=1}^{n}f(i)g(\lfloor \frac{n}{i} \rfloor)$çš„å¼å­  
è‹¥èƒ½$O(1)$é¢„å¤„ç†$f$çš„å‰ç¼€å’Œ,åˆ™å¯åœ¨$O(\sqrt n)$çš„æ—¶é—´è®¡ç®—ä¸Šå¼  
#### ä¸€ç»´  
å…ˆçœ‹ç®€å•æƒ…å†µè€ƒè™‘è®¡ç®—$\sum_{i=1}^{n} \lfloor \frac{n}{i} \rfloor$,å³ä¸º$f(i)=1,g(i)=i$  
æˆ‘ä»¬æŒ‰ç…§$\lfloor \frac{n}{i} \rfloor=d$çš„å€¼åˆ†å—,è®¾è¿™å—åŒºé—´ä¸º$[l,r]$  
åˆ™æœ‰$d \leq \frac{n}{i} < d+1$ ,å–å€’æ•°æœ‰$\frac{1}{d+1} < \frac{i}{n} \leq \frac{1}{d}$,  
åˆ™$\lfloor\frac{n}{d+1} \rfloor+1 \leq {i} \leq \lfloor\frac{n}{d}\rfloor$  
å³ç«¯ç‚¹ä¸º$r=\lfloor\frac{n}{\lfloor\frac{n}{l}\rfloor}\rfloor$  
#### å‘ä¸Šå–æ•´  
è®¡ç®—$\sum_{i=1}^{n}f(i)g(\lceil \frac{n}{i} \rceil)$  
æ³¨æ„åˆ° $\lceil \frac{n}{i} \rceil=\lfloor \frac{n-1}{i} \rfloor+1$  
$\sum_{i=1}^{n}f(i)g(\lceil \frac{n}{i} \rceil)=f(n)g(1)+\sum_{i=1}^{n-1}f(i)g(\lfloor \frac{n-1}{i} \rfloor+1)$  
#### å¤šç»´  
è®¡ç®—$\sum_{i=1}^{n}f(i)g(\lfloor \frac{n_{1}}{i} \rfloor,\lfloor \frac{n_{2}}{i} \rfloor,...,\lfloor \frac{n_{m}}{i} \rfloor)$  
åªéœ€è¦å¯¹ä¸€ä¸ª$l$å–äº¤é›†å³å¯ï¼Œ$r=min_{i=1}^{m} {\lfloor\frac{n_{i}}{\lfloor\frac{n_{i}}{l}\rfloor}\rfloor}$  
#### ä»»æ„æŒ‡æ•°  
è®¡ç®—$\sum_{i=1}^{\lfloor n^{\frac{a}{b}} \rfloor}f(i)g(\lfloor \frac{n^{a}}{i^{b}}\rfloor)$  
åŒä¸Šå¯çŸ¥$\lfloor\frac{n^{\frac{a}{b}}}{(d+1)^{\frac{1}{b}}} \rfloor+1 \leq {i} \leq \lfloor\frac{n^{\frac{a}{b}}}{d^{\frac{1}{b}}}\rfloor$  
å¤æ‚åº¦ä¸º$O(n^{\frac{a}{b+1}})$  

### è«æ¯”ä¹Œæ–¯åæ¼”  
#### æ™®é€šå½¢å¼  
é¦–å…ˆæœ‰æ’ç­‰å¼$\sum_{d|n}\mu(d)=[n=1]$  
è®¾$n=\prod p_{i}^{e_{i}}$,$n'=\prod p_{i}$,åˆ™$\sum_{d|n}=\sum_{i=0}^{k}(-1)^{i}\binom{k}{i}=(1+(-1))^{k}=[n=1]$  
å³$\varepsilon=1*\mu$  
ç®€å•åº”ç”¨$[gcd(i,j)=1\sum_{d|gcd(i,j)}\mu(d)=\sum_{d}[d|i][d|j]\mu(d)$  
ä¸»è¦å½¢å¼$f(n)=\sum_{d|n}g(d)<=>g(n)=\sum_{d|n}\mu(\frac{n}{d})f(d)$,å¯ç›´æ¥å¸¦å…¥éªŒè¯  
ä¸Šè¿°å½¢å¼ç­‰ä»·ä¸$f=1*g<=>g=\mu*f$  
æ•…$\mu*f=\mu*1*g=\epsilon*g=g$  
å¯¹$\varphi(n)$æœ‰,$n=\sum_{d|n}\varphi(d)$,å³$id=1*\varphi$,åˆ™$\varphi=\mu*id$,$\varphi(n)=\sum_{d|n}d\mu(\frac{n}{d})$  
å¯¹$\sigma_{k}(n)=\sum_{d|n}d^{k}$,æœ‰$\sigma_{k}=1*id_{k}$,åˆ™$id_{k}=\mu*\sigma_{k}$  
å¯¹äº’å¼‚ç´ å› å­æ•°ç›®å‡½æ•°$\omega(n)=\sum_{d|n}[d\in P]$,å³$\omega=1*1_{P}$,åˆ™$1_{P}=\mu*\omega$,$[n\in P]=\sum_{d}\mu(\frac{n}{d})\omega(d)$  
#### æ‹“å±•å½¢å¼  
$f(n)=\sum_{n|d}g(d)<=>g(n)=\sum_{n|d}\mu(\frac{d}{n})f(d)$  
$f(n)=\prod_{d|n}g(d)<=>g(n)=\prod_{d|n}f(d)^{\mu(\frac{n}{d})}$  
$f(n)=\sum_{d|n}\alpha(\frac{n}{d})g(n)<=>g(n)=\sum_{d|n}\alpha^{-1}(\frac{n}{d})f(d)$,å³$f=\alpha*g<=>g=\alpha^{-1}*f$,$\alpha^{-1}$ä¸º$\alpha$çš„$Dirichlet$é€†  
$f(n)=\sum_{i=1}^{n}g(\lfloor\frac{n}{i}\rfloor)<=>g(n)=\sum_{i=1}^{n}\mu(i)f(\lfloor\frac{n}{i}\rfloor)$  

#### $Dirichlet$å‰ç¼€å’Œ  
å¦‚æœå°†æ¯ä¸€ä¸ªç´ æ•°éƒ½çœ‹ä½œä¸€ä¸ªç»´åº¦ï¼Œè¿™å°±æ˜¯ä¸€ç§é«˜ç»´å‰ç¼€å’Œï¼ä»å°åˆ°å¤§éå†æ‰€æœ‰ç´ æ•° ğ‘ï¼Œå¹¶å°† ğ‘›å¤„çš„å‡½æ•°å€¼ç´¯åŠ åˆ° ğ‘›ğ‘å¤„ï¼è¿™å’Œ$Eratosthenes$ç­›æ³• çš„éå†é¡ºåºæ˜¯ä¸€è‡´çš„ï¼å› æ­¤ï¼Œè¿™ä¸€ç®—æ³•å¯ä»¥åœ¨ $ğ‘‚(ğ‘›logâ¡logâ¡ğ‘›)$æ—¶é—´å†…è®¡ç®—å‡ºé•¿åº¦ä¸º $ğ‘›$ çš„æ•°åˆ—çš„ $Dirichlet$ å‰ç¼€å’Œï¼ç±»ä¼¼åœ°ï¼Œåˆ©ç”¨é€ç»´å·®åˆ†å°±å¯ä»¥åœ¨ç›¸åŒæ—¶é—´å¤æ‚åº¦å†…æ±‚å‡ºæ•°åˆ—çš„ $Dirichlet$ å·®åˆ†ï¼  
```cpp
int f[N],g[N];  
void di_presum(int n){  
    for (int i=0;i<=n;i++)vis[i]=0,f[i]=g[i];  
    for (int i=2;i<=n;i++){  
        if (vis[i])continue;  
        for (int j=1,ij=i;i*j<=n;j++,ij+=j){  
            vis[ij]=1;  
            f[ij]+=g[i];  
        }  
    }  
}  
void di_diff(int n){  
    for (int i=0;i<=n;i++)vis[i]=0,g[i]=f[i];  
    for (int i=2;i<=n;i++){  
        if (vis[i])continue;  
        for (int j=n/i,ij=i*j;j>=1;j--,ij-=j){  
            vis[ij]=1;  
            g[ij]-=f[i];  
        }  
    }  
}
```

### æœæ•™ç­›  
ç”¨ä½äºçº¿æ€§çš„æ—¶é—´æ±‚$S(n)=\sum_{i=1}^{n}f(i)$  
æ„é€ ä¸€ä¸ª$g$,$g$æ»¡è¶³$g,f*g$çš„å‰ç¼€å’Œå¯ä»¥å¾ˆå¿«çš„æ±‚å‡º  
$\sum_{i=1}^{n}(f*g)(i)=\sum_{i=1}^{n}\sum_{d|i}f(\frac{i}{d})g(d)=\sum_{i=1}^{n}g(i)S(\lfloor\frac{n}{i}\rfloor)$,æœ€åä¸€æ­¥å¯ä»¥è¿™ä¹ˆç†è§£$f,g$æ‹¬å·å†…çš„ä¹˜ç§¯éƒ½æ˜¯å°äºç­‰äº$n$çš„  
åˆ™$g(1)S(n)=\sum_{i=1}^{n}(f*g)(i)-\sum_{i=2}^{n}g(i)S(\lfloor\frac{n}{i}\rfloor)$  
æ—¶é—´å¤æ‚åº¦$O(n^{\frac{3}{4}})$  
### Min_25ç­›
ä½äºçº¿æ€§æ—¶é—´æ±‚ç§¯æ€§å‡½æ•°å‰ç¼€å’Œ  
è¦æ±‚ï¼š$f(p)$æ˜¯å…³äº$p$çš„å¯ä»¥å¿«é€Ÿæ±‚å€¼çš„å®Œå…¨ç§¯æ€§å‡½æ•°ä¹‹å’Œï¼›$f(p^{c})$å¯ä»¥å¿«é€Ÿæ±‚å€¼  
$p_{k}$ä¸ºç¬¬$k$å°çš„è´¨æ•°ï¼Œ$p_{0}=1$  
$lpf(n)$ä¸º$n$çš„æœ€å°è´¨å› æ•°ï¼Œ$lpf(1)=1$  
$F_{prime}(n)=\sum_{p\leq n}f(p)$  
$F_{k}(n)=\sum_{i=2}^{n}[p_{k}\leq lpf(i)]f(i)$  
å‘ç°ç­”æ¡ˆå³ä¸º$F_{1}(n)+f(1)$  
$$2+1=3$$
$$\begin{align*}
F_{k}(n)
&=\sum_{i=2}^{n}[p_{k}\leq lpf(i)]f(i)\\
&=\sum_{k\leq i,p_{i}^{2}\leq n}\sum_{c\geq1,p_{i}^{c}\leq n}f(p_{i}^{c})([c>1]+F_{i+1}(\lfloor\frac{n}{p_{i}^{c}}\rfloor))+F_{prime}(n)-F_{prime}(p_{k-1})\\
&=\sum_{k\leq i,p_{i}^{2}\leq n}\sum_{c\geq1,p_{i}^{c+1}\leq n}(f(p_{i}^{c+1})+f(p_{i}^{c})F_{i+1}(\lfloor\frac{n}{p_{i}^{c}}\rfloor))+F_{prime}(n)-F_{prime}(p_{k-1})\\
\end{align*}$$
è€ƒè™‘è®¡ç®—$F_{k}(n)$  
$1.$ç›´æ¥é€’æ¨  
$2.$ä»å¤§åˆ°å°æšä¸¾$p$ï¼Œå½“$p^{2}<n$æ—¶è½¬ç§»å¢åŠ å€¼ä¸ä¸ºé›¶ï¼Œå¯*åç¼€å’Œä¼˜åŒ–*  
è€ƒè™‘è®¡ç®—$F_{prime}(n)$ï¼Œ*å‘ç°*åªæœ‰$1,2,...,\lfloor\sqrt n\rfloor,\lfloor\frac{n}{\lfloor\sqrt n\rfloor}\rfloor,...,\lfloor\frac{n}{2}\rfloor,n$è¿™å‡ ä¸ªç‚¹æœ‰ç”¨  
ä¸€èˆ¬$f(p)=\sum a_{i}p^{c_{i}}$ï¼Œæˆ‘ä»¬è®¡ç®—$\sum_{p\leq m}g(p),g(p)=p^{s}$  
$G_{k}(n)$è¡¨ç¤ºåŸƒç­›ç¬¬$k$è½®ç­›åå‰©ä¸‹çš„$g$çš„å’Œ  
æœ‰é€’æ¨å…¬å¼$G_{k}(n)=G_{k-1}(n)-[p_{k}^{2}\leq n]g(p_{k})(G_{k-1}(\lfloor\frac{n}{p_{k}}\rfloor)-G_{k-1}({p_{k-1}}))$  
$G_{k-1}(\lfloor\frac{n}{p_{k}}\rfloor)-G_{k-1}({p_{k-1}})$çš„ç»“æœæ˜¯æœ€å°è´¨å› å­å¤§äº$p_{k-1}$çš„æ•°çš„æ¬¡æ–¹å’Œ  
ç„¶åå°±å¯ä»¥ç”¨$G$åˆå¹¶å¾—åˆ°$F$äº†  
### ç±»æ¬§å‡ é‡Œå¾—ç®—æ³•  
$f(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^{n} \lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor$  
$g(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^{n} \lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor ^{2}$  
$h(a,b,c,n)=\sum_{i=0}^{n} i\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor$  
è®¡ç®—$f$
$$ \begin{align} 
f(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor\\
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor\times c+(a\bmod c))i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor\times c+(b\bmod c)}{c} \rfloor\\
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{(a\bmod c)i+(b\bmod c)}{c} \rfloor+\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor\\
&=\frac{n(n+1)}{2}\lfloor \frac{a}{c} \rfloor+(n+1)\lfloor \frac{b}{c} \rfloor +f(a \bmod c,b\bmod c,c,n)\\
\end{align}$$
å¦‚æœ$a<c,b<c$,$m=\lfloor \frac{an+b}{c} \rfloor$,$\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor=\lceil \frac{ai+b+1}{c} \rceil-1$  
$$ \begin{align} 
f(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor\\
&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m-1}[j<\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor]\\
&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m-1}[j<\lceil \frac{ai+b+1}{c} \rceil-1]\\
&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m-1}[j+1<\lceil \frac{ai+b+1}{c} \rceil]\\
&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m-1}[j+1<\frac{ai+b+1}{c} ]\\
&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m-1}[jc+c<ai+b+1 ]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}\sum_{i=0}^{n}[ i>\frac{cj+c-b-1}{a} ]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}\sum_{i=0}^{n}[ i>\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor ]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}n-\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor \\
&=mn-f(c,c-b-1,a,m-1)
\end{align}$$
è®¡ç®—$g,h$  
$$ \begin{align} 
g(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^{n} \lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor ^{2}\\
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor\times c+(a\bmod c))i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor\times c+(b\bmod c)}{c} \rfloor ^{2}\\
&=\sum_{i=0}^{n}(\lfloor \frac{(a\bmod c)i+(b\bmod c)}{c} \rfloor+\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor)^{2}\\
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{(a\bmod c)i+(b\bmod c)}{c} \rfloor ^{2}+(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i)^{2}+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor^{2}+2\times\lfloor \frac{(a\bmod c)i+(b\bmod c)}{c} \rfloor\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i + 2\times\lfloor \frac{(a\bmod c)i+(b\bmod c)}{c} \rfloor\lfloor \frac{b}{c} \rfloor +2\times i\lfloor \frac{a}{c} \rfloor\lfloor \frac{b}{c} \rfloor \\
&=g(a\bmod c,b\bmod c,c,n)+\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\lfloor \frac{a}{c} \rfloor^{2}+(n+1)\lfloor \frac{b}{c} \rfloor^{2}+2\times\lfloor \frac{a}{c} \rfloor h(a\bmod c,b\bmod c,c,n)+2\times\lfloor \frac{b}{c} \rfloor f(a\bmod c,b\bmod c,c,n)+n(n+1)\lfloor \frac{a}{c} \rfloor\lfloor \frac{b}{c} \rfloor\\
\end{align}$$  

å¦‚æœ$a<c,b<c,m=\lfloor \frac{an+b}{c} \rfloor$  
$$ \begin{align} 
g(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor^{2}\\
&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m-1}(2j+1)[j<\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}(2j+1)\sum_{i=0}^{n}[ i>\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor ]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}(2j+1)(n-\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor) \\
&=m^{2}n-2\times g(c,c-b-1,a,m-1)-f(c,c-b-1,a,m-1)\\
\end{align}$$

$$ \begin{align} 
h(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor i\\
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{(\lfloor \frac{a}{c} \rfloor\times c+(a\bmod c))i+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor\times c+(b\bmod c)}{c} \rfloor i\\
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{(a\bmod c)i+(b\bmod c)}{c} \rfloor i+\lfloor \frac{a}{c} \rfloor i^{2}+\lfloor \frac{b}{c} \rfloor i\\
&=h(a\bmod c,b\bmod c,c,n)+\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\lfloor \frac{a}{c} \rfloor+\frac{n(n+1)}{2}\lfloor\frac{b}{c} \rfloor\\
\end{align}$$
å¦‚æœ$a<c$,$b<c$,$m=\lfloor \frac{an+b}{c} \rfloor$  
$$ \begin{align} 
h(a,b,c,n)
&=\sum_{i=0}^{n}\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor i\\
&=\sum_{i=0}^{n}i\sum_{j=0}^{m-1}[j<\lfloor \frac{ai+b}{c} \rfloor]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}\sum_{i=0}^{n}i[ i>\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor ]\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}\sum_{i=\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor+1}^{n}i\\
&=\sum_{j=0}^{m-1}\frac{(n+\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor+1)(n-\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor)}{2}\\
&=\frac{1}{2} \sum_{j=0}^{m-1}(n+1)n-\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor-\lfloor\frac{cj+c-b-1}{a}\rfloor^{2}\\
&=\frac{1}{2}(n+1)nm-\frac{1}{2}f(c,c-b-1,a,m-1)-\frac{1}{2}g(c,c-b-1,a,m-1)
\end{align}$$
### æœ€å¤§å…¬å› æ•°  
#### æ¬§å‡ é‡Œå¾—ç®—æ³•  
$gcd(a,b)=gcd(b,a\bmod b)$  
#### æ‰©å±•æ¬§å‡ é‡Œå¾—ç®—æ³•  
$ax_{1}+by_{1}=gcd(a,b)$  
$bx_{2}+(a\bmod b)y_{2}=gcd(b,a\bmod b)$,åˆ$(a\bmod b)=a-b\lfloor \frac{a}{b}\rfloor$ï¼Œå¸¦å…¥å¾—  
$bx_{2}+(a-b\lfloor \frac{a}{b}\rfloor)y_{2}=ay_{2}+b(x_{2}-\lfloor \frac{a}{b}\rfloor y_{2})=ax_{1}+by_{1}$  
æœ‰$x_{1}=y_{2}$,$y_{1}=x_{2}-\lfloor \frac{a}{b}\rfloor y_{2}$  
æœ€ç»ˆä¼šæœ‰$b=0$,$a=gcd=>x=1$,$y=0$  
```cpp
int exgcd(int a,int b,int& x,int& y){  
    if (!b)return x=1,y=0,a;  
    int d=exgcd(b,a%b,x,y);  
    int t=x;  
    x=y;  
    y=t-(a/b)*y;  
    return d;  
}
```
### æ¬§æ‹‰å‡½æ•°  
#### ä¸€äº›æ€§è´¨  
ç§¯æ€§å‡½æ•°$gcd(a,b)=1=>\varphi(ab)=\varphi(a)\varphi(b)$  
$n=\sum_{d|n}\varphi(d)$  
$\varphi(p^{k})=p^{k}-p^{k-1}$  
$\varphi(n)=\prod_{i=1}^{s}\varphi(p_{i}^{k_{i}})=\prod_{i=1}^{s}p_{i}^{k_{i}-1}(p_{i}-1)=n\prod_{i=1}^{s}(1-\frac{1}{p_{i}})$  
$\varphi(mn)\varphi(gcd(m,n))=\varphi(m)\varphi(n)gcd(m,n)$  
#### æ¬§æ‹‰åæ¼”  
$\gcd(a,b)=\sum_{d|gcd(a,b)}\varphi(d)=\sum_{d}[d|a][d|b]\varphi(d)$  
$\sum_{i=1}^{n}gcd(i,n)=\sum_{d}\sum_{i=1}^{n}[d|i][d|n]\varphi(d)=\sum_{d}\lfloor \frac{n}{d}\rfloor [d|n]\varphi(d)=\sum_{d|n}\lfloor \frac{n}{d}\rfloor \varphi(d)$  
#### æ¬§æ‹‰å®šç†  
$gcd(a,m)=1$,åˆ™$a^{\varphi(m)} \equiv 1(\bmod m)$  
#### è´¹é©¬å°å®šç†  
$a^{p-1}\equiv 1(\bmod p)$  
#### æ‰©å±•æ¬§æ‹‰å®šç†  
$$\begin{align}
a^{b}\equiv
\begin{cases}
&a^{b\bmod\varphi(m)},gcd(a,m)=1\\
&a^{b},gcd(a,m)\neq1,b<\varphi(m)\\
&a^{b\bmod \varphi(m)+\varphi(m)},gcd(a,m)\neq1,b\geq\varphi(m)
\end{cases}
\end{align}$$
### è£´èœ€å®šç†  
å­˜åœ¨$x,y$ä½¿å¾—$ax+by=gcd(x,y)$  
#### äºŒå…ƒä¸€æ¬¡ä¸å®šæ–¹ç¨‹  
$a_{1}x+a_{2}y=b$  
$(x,y)=(x_{1}+t\frac{a_{2}}{gcd(a_{1},a_{2})},x_{2}-t\frac{a_{1}}{gcd(a_{1},a_{2})})$  
#### $Frobenius$ ç¡¬å¸é—®é¢˜  
æœ‰$a_{1},a_{2},...,a_{n}$çš„é¢å€¼çš„ç¡¬å¸è‹¥å¹²ç§ï¼Œä¸”$gcd(a_{1},a_{2},...,a_{n})=1$ï¼Œé‚£ä¹ˆæœ€å¤§çš„ä¸èƒ½è¢«è¡¨ç¤ºçš„é¢å€¼ä¸ºå¤šå°‘  
$n=2$æ—¶ï¼Œç­”æ¡ˆä¸º$a_{1}a_{2}-a_{1}-a_{2}$  
### é€†å…ƒ  
#### çº¿æ€§æ±‚é€†å…ƒ  
$p= \lfloor \frac{p}{i}\rfloor i +(p\bmod i)$  
$0\equiv\lfloor \frac{p}{i}\rfloor i +(p\bmod i) i +(p\bmod i)\bmod p$  
$i^{-1}\equiv -\lfloor \frac{p}{i}\rfloor(p\bmod i)^{-1} \mod p$  
### ä¸­å›½å‰©ä½™å®šç†$(CRT)$  
#### åŸºæœ¬å½¢å¼  
$gcd(n_{1},n_{2},...,n_{k})=1$  
$$\begin{cases}
x\equiv a_{1}(\bmod n_{1})\\
x\equiv a_{2}(\bmod n_{2})\\
...\\
x\equiv a_{k}(\bmod n_{k})\\
\end{cases}$$
æ±‚$x$  
$1.$è®¡ç®—$n=\prod_{i=1}^{k}n_{i}$  
$2.$$m_{i}=\frac{n}{n_{i}},m_{i}^{-1}$ä¸º$m_{i}\bmod n_{i}$çš„é€†å…ƒ  
3.$x=\sum_{i=1}^{k}a_{i}m_{i}m_{i}^{-1}$  
```cpp
int a[N],r[N];  
int crt(int k){  
    int n=1,ans=0;  
    for (int i=1;i<=k;i++)n*=r[i];  
    for (int i=1;i<=k;i++){  
        int m=n/r[i];  
        ans=(ans+a[i]*m*pow(m,r[i])%n)%n;  
    }  
    return (ans%n+n)%n;  
}
```
#### $Garner$  
$a<\prod_{i=1}^{k}p_{i}$ä¸”  
$$\begin{cases}
a\equiv a_{1}(\bmod p_{1})\\
a\equiv a_{2}(\bmod p_{2})\\
...\\
a\equiv a_{k}(\bmod p_{k})\\
\end{cases}$$
æ„é€ $a=x_{1}+x_{2}p_{1}+...x_{k}p_{1}...p_{k-1}$,è®¾$p_{i}r_{i,j}\equiv1(\bmod p_{j})$  
å¸¦å…¥æœ‰  
$x_{1}\equiv a_{1}(\bmod p_{1})$  
$x_{1}+x_{2}p_{1}\equiv a_{2}(\bmod p_{2})=>$,$x_{2}\equiv (a_{2}-x_{1})r_{1,2}(\bmod p_{2})$  
ä»¥æ­¤ç±»æ¨  
$x_{k}\equiv (...((a_{k}-x_{1})r_{1,k}-x_{2})r_{2,k}...)r_{k-1,k}(\bmod p_{k})$  
```cpp
for (int i = 0; i < k; ++i) {
  x[i] = a[i];
  for (int j = 0; j < i; ++j) {
    x[i] = r[j][i] * (x[i] - x[j]);
    x[i] = x[i] % p[i];
    if (x[i] < 0) x[i] += p[i];
  }
}
```
(ç²˜çš„ä»£ç )  
#### æ‰©å±•  
$x\equiv a_{1}(\bmod m_{1})$,$x\equiv a_{2}(\bmod m_{2})$,$m_{1},m_{2}$ä¸ä¸€å®šäº’è´¨  
$x=m_{1}p+a_{1}=m_{2}q+a_{2}=>$$m_{1}p+m_{2}q=(a_{2}-a_{1})$  
å½“$gcd(m_{1},m_{2})\nmid (a_{2}-a_{1})$æ—¶ï¼Œæ— è§£  
å¦åˆ™å¯ä»¥æ±‚å‡ºä¸€ç»„$(p,q)$,ä½¿å¾—$x\equiv b(\bmod lcm(m_{1},m_{}))$  
å¤šä¸ªæ–¹ç¨‹ä¸¤ä¸¤åˆå¹¶  
### å‡å¹‚å¼•ç†  
$\nu_{p}(n)$,è¡¨ç¤º$n$çš„æ ‡å‡†åˆ†è§£ä¸­$p$çš„æ¬¡æ•°,å³$p^{\nu_{p}(n)}||n$  
#### ç¬¬ä¸€éƒ¨åˆ†  
å¯¹æ‰€æœ‰ç´ æ•°$p$å’Œæ»¡è¶³$gcd(n,p)=1$çš„æ•´æ•°$n$,  
$1.$è‹¥$p | x-y$,åˆ™ï¼š$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)$  
$2.$è‹¥$p|x+y$,åˆ™å¯¹å¥‡æ•°$n$æœ‰ï¼š$\nu_{p}(x^{n}+y^{n})=\nu_{p}(x+y)$  
$Proof$:  
$p|x-y<=>x\equiv y(\bmod p)$  
$\sum_{i=0}^{n-1}x^{i}y^{n-1-i}\equiv nx^{n-1}\not\equiv 0(\bmod p)$  
$x^{n}-y^{n}=(x-y)\sum_{i=0}^{n-1}x^{i}y^{n-1-i}$  
åˆ™æœ‰$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)$  
  
$p|x+y<=>x\equiv -y(\bmod p)$  
$\sum_{i=0}^{n-1}x^{i}(-y)^{n-1-i}\equiv nx^{n-1}\not\equiv 0(\bmod p)$  
$x^{n}+y^{n}=(x+y)\sum_{i=0}^{n-1}x^{i}(-y)^{n-1-i}$  
åˆ™æœ‰$\nu_{p}(x^{n}+y^{n})=\nu_{p}(x+y)$  
#### ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†  
å¯¹æ‰€æœ‰å¥‡ç´ æ•°$p$,  
$1.$è‹¥$p | x-y$,åˆ™ï¼š$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)+\nu_{p}(n)$  
$2.$è‹¥$p|x+y$,åˆ™å¯¹å¥‡æ•°$n$æœ‰ï¼š$\nu_{p}(x^{n}+y^{n})=\nu_{p}(x+y)+\nu_{p}(n)$  
$Proof$  
æˆ‘ä»¬åªéœ€è¦è¯æ˜$p\mid n$çš„æƒ…å†µ  
$n=p$æ—¶,æˆ‘ä»¬åªè¦è¯$p^{2}\nmid \sum_{i=0}^{n-1}x^{i}y^{n-1-i}$  
è®¾$y=x+kp$,ï¼ˆä¸‹é¢æœ‰ç‚¹å•°å—¦ï¼‰  
$$\begin{align}
\sum_{i=0}^{p-1}x^{p-1-i}y^{i}
&=\sum_{i=0}^{p-1}x^{p-1-i}(x+kp)^{i}\\
&=\sum_{i=0}^{p-1}x^{p-1-i}\sum_{j=0}^{i}\binom{i}{j}x^{i-j}(kp)^{j}\\
&=\sum_{i=0}^{p-1}x^{p-1}\sum_{j=0}^{i}\binom{i}{j}(\frac{kp}{x})^{j}\\
&=x^{p-1}\sum_{j=0}^{p-1}\sum_{i=j}^{p-1}\binom{i}{j}(\frac{kp}{x})^{j}\\
&=x^{p-1}\sum_{j=0}^{p-1}(\frac{kp}{x})^{j}\sum_{i=j}^{p-1}\binom{i}{j}\\
&\equiv x^{p-1}(p+\frac{kp}{x}\sum_{i=1}^{p-1}\binom{i}{1})\\
&\equiv x^{p-1}(p+\frac{kp}{x}\frac{(p-1)p}{2})\\
&\equiv x^{p-1}p\\
&\not\equiv 0(\bmod p^{2})\\
\end{align}$$
åˆ™æœ‰$\nu_{p}(x^{p}-y^{p})=\nu_{p}(x-y)+\nu_{p}(p)$  
ä¸‹é¢ç”¨æ•°å­¦å½’çº³æ³•è¯æ˜ç¬¬ä¸€ä¸ªå¼å­  
è®¾$n=p^{a}b$,$gcd(p,b)=1$  
$\nu_{p}((x^{p^{a}})^{b}-(y^{p^{a}})^{b})=\nu_{p}(x^{p^{a}}-y^{p^{a}})$  
$\nu_{p}((x^{p^{a-1}})^{p}-(y^{p^{a-1}})^{p})=\nu_{p}(x^{p^{a-1}}-y^{p^{a-1}})+\nu_{p}(p)$  
ä»¥æ­¤ç±»æ¨å¾—  
$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)+\nu_{p}(n)$  
  
ä¸ä¸Šé¢ç›¸ä¼¼ï¼Œæˆ‘ä»¬åªè¦è¯æ˜$p|n$çš„æƒ…å†µ  
$n=p$æ—¶,æˆ‘ä»¬åªè¦è¯$p^{2}\nmid \sum_{i=0}^{n-1}x^{i}(-y)^{n-1-i}$  
è®¾$y=-x-kp$,ä¸ä¸Šé¢å®Œå…¨ç›¸åŒ  
$$\begin{align}
\sum_{i=0}^{p-1}x^{p-1-i}(-y)^{i}
&=\sum_{i=0}^{p-1}x^{p-1-i}(x+kp)^{i}\\
&\equiv x^{p-1}p\\
&\not\equiv 0(\bmod p^{2})\\
\end{align}$$
åˆ™æœ‰$\nu_{p}(x^{p}+y^{p})=\nu_{p}(x+y)+\nu_{p}(p)$  
ä¸‹é¢ç”¨æ•°å­¦å½’çº³æ³•è¯æ˜ç¬¬äºŒä¸ªå¼å­  
è®¾$n=p^{a}b$,$gcd(p,b)=1$  
$\nu_{p}((x^{p^{a}})^{b}+(y^{p^{a}})^{b})=\nu_{p}(x^{p^{a}}+y^{p^{a}})$  
$\nu_{p}((x^{p^{a-1}})^{p}+(y^{p^{a-1}})^{p})=\nu_{p}(x^{p^{a-1}}+y^{p^{a-1}})+\nu_{p}(p)$  
ä»¥æ­¤ç±»æ¨å¾—  
$\nu_{p}(x^{n}+y^{n})=\nu_{p}(x+y)+\nu_{p}(n)$  
#### ç¬¬ä¸‰éƒ¨åˆ†  
è‹¥$p=2$ä¸”$p\mid x-y$  
$1.$å¯¹å¥‡æ•°$n$ï¼Œ$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)$  
$2.$å¯¹å¶æ•°$n$ï¼Œ$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)+\nu_{p}(x+y)+\nu_{p}(n)-1$  
å¯¹ä¸Šè¿°$x,y,n$ï¼Œ  
è‹¥$4\mid x-y$,åˆ™ï¼š  
$\nu_{2}(x+y)=1$  
$\nu_{2}(x^{n}-y^{n})=\nu_{2}(x-y)+\nu_{2}(n)$  
$Proof$  
$p=2$æ—¶ï¼Œä¼šæŠŠç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†æ¨å¯¼éƒ¨åˆ†å€’æ•°ç¬¬ä¸‰è¡Œåˆ†æ¯ä¸­çš„$2$çº¦æ‰ï¼Œä¸èƒ½ç”¨ä¸Šé¢çš„æ–¹æ³•  
$n=2^{a}b,a=\nu_{2}(n),a\nmid b$  
$\nu_{2}(x^{n}-y^{n})=\nu_{2}(x^{2^{a}}-y^{2^{a}})=\nu_{2}((x-y)(x+y)\prod_{i=1}^{a-1}(x^{2^{i}}+y^{2^{i}}))$  
æ˜“çŸ¥å¥‡æ•°çš„å¶æ•°æ¬¡æ–¹æ¨¡$4$ä½™$1$ï¼Œåˆ™$x^{2^{i}}+y^{2^{i}}\equiv 2(\bmod 4)$  
åˆ™$\nu_{p}(x^{n}-y^{n})=\nu_{p}(x-y)+\nu_{p}(x+y)+\nu_{p}(n)-1$  
### é˜¶ä¹˜å–æ¨¡  
$n!=p^{\nu_{p}(n!)}(n!)_{p}$  
#### $Wilson$å®šç†  
å¯¹è‡ªç„¶æ•°$n>1$ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“$n$æ—¶ç´ æ•°æ—¶ï¼Œ$(n-1)!\equiv -1(\bmod n)$  
##### å®šç†  
å¯¹è‡ªç„¶æ•°$m>1$,æœ‰$\prod_{1\leq k<m,gcd(k,m)=1}k\equiv \pm 1(\bmod m)$  
å–$-1$ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹å­˜åœ¨  
##### æ¨è®º  
å¯¹ç´ æ•°$p$å’Œæ­£æ•´æ•°$\alpha$ï¼Œæœ‰  
$$\begin{align}
\prod_{1\leq k<p_{\alpha}}k\equiv
\begin{cases}
&1,p=2 , \alpha\geq3\\
&-1,otherwise
\end{cases}
(\bmod p^{\alpha})
\end{align}$$
#### é˜¶ä¹˜ä½™æ•°  
è®¡ç®—$(n!)_{p}\bmod p$  
$(n!)_{p}\equiv (-1)^{\lfloor \frac{n}{p}\rfloor}\cdot(n\bmod p)!\cdot(\lfloor \frac{n}{p}\rfloor!)_{p}(\bmod p)$  
$(n!)_{p}\equiv (\pm1)^{\lfloor \frac{n}{p}\rfloor}\cdot(\prod_{1\leq j\leq(n\bmod p^{\alpha}),gcd(j,p)=1}j)\cdot(\lfloor \frac{n}{p}\rfloor!)_{p}(\bmod p^{\alpha})$,å½“$p=2 , \alpha\geq3$æ—¶å–$1$ï¼Œå…¶ä½™æƒ…å†µå–$-1$  
$(n!)_{p}\equiv (\pm1)^{\sum_{j\geq\alpha}\lfloor \frac{n}{p^{j}}\rfloor}\prod_{j\geq0}F(\lfloor \frac{n}{p^{j}}\rfloor\bmod p^{a})$,$F(m)=\prod_{1\leq k\leq m,gcd(k,m)=1}k\bmod p^{\alpha}$,å½“$p=2 , \alpha\geq3$æ—¶å–$1$ï¼Œå…¶ä½™æƒ…å†µå–$-1$  
#### $Legendre$å…¬å¼  
$\nu_{p}(n!)=\sum_{i=1}^{\infty}\lfloor \frac{n}{p^{i}}\rfloor =\frac{n-S_{p}(n)}{p-1}$ï¼Œ$S_{p}(n)$ä¸º$p$è¿›åˆ¶ä¸‹$n$çš„å„ä¸ªä½æ•°ä¹‹å’Œ  
#### $Kummer$å®šç†  
$\nu_{p}(\binom{m}{n})=\frac{S_{p}(n)+S_{p}(m-n)-S_{p}(m)}{p-1}$  
### $Lucas$å®šç†  
å¯¹ç´ æ•°$p$,æœ‰  
$\binom{n}{k}\equiv\binom{\lfloor\frac{n}{p}\rfloor}{\lfloor\frac{k}{p}\rfloor}\binom{n\bmod p}{k\bmod p}(\bmod p)$  
$Proof$  
$\binom{p}{n}\equiv[n=0\lor n=p](\bmod p)$  
$f(x)=ax^{n}+bx^{m}$  
$$\begin{align}
(f(x))^{p}
&=(ax^{n}+bx^{m})^{p}\\
&=\sum_{k=0}^{p}\binom{p}{k}(ax^{n})^{k}(bx^{m})^{p-k}\\
&=a^{p}x^{pn}+b^{p}x^{pm}\\
&=a(x^{p})^{n}+b(x^{p})^{m}\\
&=f(x^{p})(\bmod p)
\end{align}$$
$(1+x)^{n}=(1+x)^{p\lfloor\frac{n}{p}\rfloor}(1+x)^{n\bmod p}\equiv (1+x^{p})^{\lfloor\frac{n}{p}\rfloor}(1+x)^{n\bmod p}(\bmod p)$  
å¯¹æ¯”ç³»æ•°æœ‰ï¼Œ$\binom{n}{k}\equiv\binom{\lfloor\frac{n}{p}\rfloor}{\lfloor\frac{k}{p}\rfloor}\binom{n\bmod p}{k\bmod p}(\bmod p)$  
#### $exLucas$ç®—æ³•  
##### ç´ æ•°å¹‚æ¨¡æƒ…å†µ  
$\binom{n}{k}=p^{\nu_{p}(n!)-\nu_{p}(k!)-\nu_{p}((n-k)!)}\frac{(n!)_{p}}{(k!)_{p}((n-k)!)_{p}}$  
##### ä¸€èˆ¬æ¨¡æ•°æƒ…å†µ  
ç”¨ä¸­å›½å‰©ä½™å®šç†ç›´æ¥è®¡ç®—å³å¯  
$m=p_{1}^{\alpha_{1}}p_{2}^{\alpha_{2}}...p_{s}^{\alpha_{s}}$  
$$\begin{cases}
\binom{n}{k}\equiv r_{1} (\bmod p_{1}^{\alpha_{1}})\\
\binom{n}{k}\equiv r_{2} (\bmod p_{2}^{\alpha_{2}})\\
...\\
\binom{n}{k}\equiv r_{s} (\bmod p_{s}^{\alpha_{s}})\\
\end{cases}$$
### åŒä½™æ–¹ç¨‹  
#### å®šä¹‰  
å¯¹æ•´æ•°$m$å’Œä¸€å…ƒæ•´ç³»æ•°å¤šé¡¹å¼$f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i}$,å…¶ä¸­æœªçŸ¥æ•°$x\in Z_{m}$ï¼Œç§°å½¢å¦‚$f(x)\equiv 0(\bmod m)$çš„æ–¹ç¨‹ä¸ºå…³äºæœªçŸ¥æ•°$x$çš„æ¨¡$m$çš„ä¸€å…ƒ**åŒä½™æ–¹ç¨‹**ï¼Œè‹¥$a_{n}\not\equiv0(\bmod m)$,åˆ™ä¸Šå¼ç§°ä¸º$n$æ¬¡åŒä½™æ–¹ç¨‹  
#### ç´ æ•°å¹‚æ¨¡åŒä½™æ–¹ç¨‹  
$m=p^{e},p\in P,e\in Z_{>1}$  
æˆ‘ä»¬æœ‰$f(x_{0})\equiv 0(\bmod p^{e})$,åˆ™$f(x_{0})\equiv 0(\bmod p^{e-1})$  
##### $Hensel$å¼•ç†  
$p\in P,e\in Z_{>1}$,$f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i},(p^{e}\nmid a),f'(x)=\sum_{i=1}^{n}ia_{i}x^{i-1}$,ä¸”$f(x_{0})\equiv 0(\bmod p^{e-1})$  
$1.$è‹¥$f'(x_{0})\equiv0(\bmod p)$ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨æ•´æ•°$t$ä½¿å¾—$x=x_{0}+p^{e-1}t$ï¼Œæ˜¯æ–¹ç¨‹$f(x)\equiv 0(\bmod p^{e})$çš„è§£  
$2.$è‹¥$f'(x_{0})\equiv0(\bmod p)$ä¸”$f'(x_{0})\equiv0(\bmod p^{e})$ï¼Œåˆ™$t=0,1,...,p-1$éƒ½å¯  
$3.$è‹¥$f'(x_{0})\equiv0(\bmod p)$ä¸”$f'(x_{0})\not\equiv0(\bmod p^{e})$ï¼Œåˆ™ä¸èƒ½ç”±ä¸Šå¼æ„é€   
$Proof$  
å‡è®¾$x$æ˜¯è§£ï¼Œå¸¦å…¥åæœ‰  
$$\begin{align}
f(x_{0}+p^{e-1}t)
&\equiv \sum_{i=0}^{n}a_{i}(x_{0}+p^{e-1}t)^{i}\\
&\equiv \sum_{i=0}^{n}a_{i}\sum_{j=0}^{i}\binom{i}{j}x_{0}^{i-j}(p^{e-1}t)^{j}\\
&\equiv \sum_{j=0}^{n}(p^{e-1}t)^{j}\sum_{i=j}^{n}a_{i}\binom{i}{j}x_{0}^{i-j}\\
&\equiv \sum_{i=0}^{n}a_{i}\binom{i}{0}x_{0}^{i}+p^{e-1}t\sum_{i=1}^{n}a_{i}\binom{i}{1}x_{0}^{i-1}\\
&\equiv f(x_{0})+p^{e-1}tf'(x_{0})\\
&\equiv 0(\bmod p^{e})\\
\end{align}$$
åˆ™$tf'(x_{0})\equiv -\frac{f(x_{0})}{p^{e-1}}(\bmod p)$  
ä¸‰ç§æƒ…å†µå¯¹åº”å³å¯  
  
æ³¨æ„åˆ°æˆ‘ä»¬æ¨ç†ä¸­åªæœ‰æœ€åä¸€æ­¥ç”¨åˆ°$f(x_{0})\equiv 0(\bmod p^{e-1})$ï¼Œé‚£ä¹ˆæˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¯¹ç€æœ€åçš„å¼å­æ„é€ è§£  
##### æ¨è®º$1$  
$1.$$f(s)\equiv 0(\bmod p),f'(s)\not\equiv0(\bmod p)$ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨$x_{s}\in Z_{p^{e}},x_{s}\equiv s(\bmod p),st.f(x_{s})\equiv 0(\bmod p^{e})$  
$2.$$f(x)\equiv 0(\bmod p),f'(x)\equiv 0(\bmod p)$æ— å…¬å…±è§£ï¼Œåˆ™åŸæ–¹ç¨‹çš„è§£æ•°ä¸$f(x)\equiv 0(\bmod p)$ç›¸åŒ  
$proof?$  

#### ç´ æ•°æ¨¡åŒä½™æ–¹ç¨‹  
$e=1$ï¼Œå…¶ä½™çš„åŒä¸Š  
##### å®šç†$1$  
è‹¥$f(x)\equiv 0(\bmod p)$æœ‰$k$ä¸ªä¸åŒçš„è§£$x_{1},x_{2},...,x_{k}(k\leq n)$ï¼Œåˆ™  
$f(x)\equiv g(x)\prod_{i=1}^{k}(x-x_{i})(\bmod p)$,  
$deg g=n-k,[x^{n-k}]g(x)=a_{n}$  
##### æ¨è®º$2$  
$(\forall x\in Z),x_{p-1}-1\equiv \prod_{i=1}^{p-1}(x-i)(\bmod p)$  
$(p-1)!\equiv -1(\bmod p)$  
##### $Lagrange$å®šç†  
$f(x)\equiv 0(\bmod p)$è‡³å¤šæœ‰$n$ä¸ªæ ¹  
##### æ¨è®º$3$  
è‹¥$\sum_{i=0}^{n}b_{i}x^{i}\equiv 0(\bmod p)$çš„è§£æ•°å¤§äº$n$ï¼Œåˆ™$(\forall i=0,1,...,n),p\mid b_{i}$  
##### å®šç†$2$  
è‹¥$f(x)\equiv 0(\bmod p)$çš„è§£æ•°ä¸ä¸º$p$ï¼Œåˆ™å¿…å®šå­˜åœ¨$deg r<p$çš„æ•´ç³»æ•°å¤šé¡¹å¼$r(x),st.r(x)\equiv 0(\bmod p)$ä¸$f(x)\equiv 0(\bmod p)$åŒè§£é›†  
$Proof$  
ä¸å¦¨è®¾$n\geq p$  
$f(x)=g(x)(x^{p}-x)+r(x),deg r<p$  
è¿ç”¨è´¹é©¬å°å®šç†å³å¯  
##### å®šç†$3$  
è®¾$n\leq p$,åˆ™æ–¹ç¨‹$x_{n}+\sum_{i=0}^{n-1}a_{i}x_{i}\equiv 0(\bmod p)$æœ‰$n$ä¸ªè§£å½“ä¸”ä»…å½“å­˜åœ¨æ•´ç³»æ•°å¤šé¡¹å¼$q(x),r(x),(deg r<n),st.$  
$x^{p}-x=f(x)q(x)+pr(x)$  
$Proof$  
å¿…è¦æ€§ï¼š  
$x^{p}-x=f(x)q(x)+r_{1}(x)$  
åˆ™$r_{1}$ä¸$f$åŒè§£ï¼Œåˆ™çŸ¥$r_{1}(x)=pr(x)$  
å……åˆ†æ€§ï¼š  
$f(x)q(x)\equiv 0(\bmod p)$  
è®¾$f$çš„è§£æ•°ä¸º$s,s\leq n$  
$deg f+deg q\geq p=>,s+p-n\geq q,s\geq n$  
åˆ™$s=n$  
##### å®šç†$4$  
è®¾$n\mid p-1,p\nmid a,$åˆ™æ–¹ç¨‹$x^{n}\equiv a(\bmod p)$æœ‰è§£å½“ä¸”ä»…å½“$a^{\frac{p-1}{n}}\equiv 1(\bmod p)$ï¼Œè‹¥æœ‰è§£ï¼Œè§£æ•°ä¸º$n$  
$Proof$  
å¿…è¦æ€§ï¼š  
æ–¹ç¨‹æœ‰è§£$x_{0}$,åˆ™$a^{\frac{p-1}{n}}\equiv (x_{0}^{n})^{\frac{p-1}{n}} \equiv 1(\bmod p)$  
å……åˆ†æ€§ï¼š  
$a^{\frac{p-1}{n}}\equiv 1(\bmod p)$ï¼Œ  
$x^{p}-x=x(x^{p-1}-1)=x((x^{n})^{\frac{p-1}{n}}-a^{\frac{p-1}{n}}+a^{\frac{p-1}{n}}-1)=(x^{n}-a)P(x)+x(a^{\frac{p-1}{n}}-1)$  
ç”±å®šç†3çŸ¥æœ‰$n$ä¸ªè§£  
#### é«˜æ¬¡åŒä½™æ–¹ç¨‹ï¼ˆç»„ï¼‰çš„æ±‚è§£  
æˆ‘ä»¬å¯ä»¥è¿›è¡Œä¸‹é¢è½¬åŒ–  
**åŒä½™æ–¹ç¨‹ç»„-åŒä½™æ–¹ç¨‹**  
**æ¨¡åˆæ•°-æ¨¡ç´ æ•°å¹‚-æ¨¡ç´ æ•°**ï¼ˆ$Hensel$å¼•ç†ï¼‰  
æˆ‘ä»¬æœ€ååªéœ€è€ƒè™‘  
$x^{n}+\sum_{i=0}^{n-1}a_{i}x^{i}\equiv 0(\bmod p),n<p$  
å°†$x$ä»£æ¢ä¸º$x-\frac{a_{n-1}}{n}$å¯æ¶ˆå»$x^{n-1}$é¡¹  
åªéœ€è€ƒè™‘$x^{n}+\sum_{i=0}^{n-2}a_{i}x^{i}\equiv 0(\bmod p),n<p$  
$n=1$çº¿æ€§åŒä½™æ–¹ç¨‹  
$n=2$äºŒæ¬¡å‰©ä½™  
å¯åŒ–ä¸º$x^{n}\equiv a(\bmod p)$$k$æ¬¡å‰©ä½™  
### äºŒæ¬¡å‰©ä½™  
### å®šä¹‰  
$gcd(a,p)=1$ï¼Œè‹¥å­˜åœ¨æ•´æ•°$x$ä½¿å¾—$x^{2}\equiv a(\bmod p)$ï¼Œåˆ™ç§°$a$ä¸ºæ¨¡$p$çš„äºŒæ¬¡å‰©ä½™ï¼Œå¦åˆ™ç§°$a$ä¸ºæ¨¡$p$çš„äºŒæ¬¡éå‰©ä½™  
### $Euler$åˆ¤åˆ«æ³•  
å¯¹å¥‡ç´ æ•°$p$ï¼Œå’Œæ»¡è¶³$gcd(a,p)=1$çš„$a$ï¼Œæœ‰  
$$\begin{align}
a^{\frac{p-1}{2}}\equiv
\begin{cases}
1(\bmod p),(\exists x\in Z),a\equiv x^{2}(\bmod p)\\
-1 (\bmod p),otherwise
\end{cases}
\end{align}$$
$Proof$  
ç”±è´¹é©¬å°å®šç†,$a^{p-1}\equiv 1(\bmod p)$  
åˆ™$(a^{\frac{p-1}{2}}-1)(a^{\frac{p-1}{2}}+1)\equiv 0(\bmod p)$  
åˆ™è‹¥$gcd(a,p)=1$ï¼Œåˆ™$a^{\frac{p-1}{2}}\equiv \pm1(\bmod p)$  
åˆçŸ¥$x^{p}-x=(x^{n}-a)P(x)+x(a^{\frac{p-1}{n}}-1)$  
å¯è¯ä¸Šè¿°ç»“è®º  
  
å¯¹äºå¥‡ç´ æ•°$p$ï¼Œæ¨¡$p$æ„ä¹‰ä¸‹çš„äºŒæ¬¡å‰©ä½™å’ŒäºŒæ¬¡éå‰©ä½™éƒ½æœ‰$\frac{p-1}{2}$ä¸ª  
  
#### $Legendre$ç¬¦å·  
å¯¹å¥‡ç´ æ•°$p$å’Œæ•´æ•°$a$ï¼Œå®šä¹‰$Legendre$ç¬¦å·å¦‚ä¸‹ï¼š  
$$\begin{align}
(\frac{a}{p})=
\begin{cases}
0,p\mid a,\\
1,(p\nmid a)\land((\exists x\in Z),a\equiv x^{2}(\bmod p))\\
-1,otherwise
\end{cases}
\end{align}$$
$1.$å¯¹ä»»æ„æ•´æ•°$a$ï¼Œ$a^{\frac{p-1}{2}}\equiv (\frac{a}{p})(\bmod p)$  
åˆ™$(\frac{1}{p})=1$$(\frac{-1}{p})=(-1)^{\frac{p-1}{2}}$  
$2.$$a_{1}\equiv a_{2}(\bmod p)=>(\frac{a_{1}}{p})=(\frac{a_{2}}{p})$  
$3.$ï¼ˆå®Œå…¨ç§¯æ€§ï¼‰å¯¹ä»»æ„æ•´æ•°$a_{1},a_{2},(\frac{a_{1}a_{2}}{p})=(\frac{a_{1}}{p})(\frac{a_{2}}{p})$  
åˆ™å¯¹æ•´æ•°$a,b,p\nmid b,(\frac{ab^{2}}{p})=(\frac{a}{p})$  
$4.(\frac{2}{p})=(-1)^{\frac{p^{2}-1}{8}}$  
#### äºŒæ¬¡äº’åå¾‹  
è®¾$p,q$æ˜¯ä¸¤ä¸ªä¸åŒçš„å¥‡ç´ æ•°ï¼Œåˆ™$(\frac{p}{q})(\frac{q}{p})=(-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}$  
$Proof?$  
### æ¨¡æ„ä¹‰ä¸‹çš„å¼€å¹³æ–¹  
$p\bmod 4=3$æ—¶ï¼Œ$a^{\frac{p+1}{4}}\bmod p$ä¸ºä¸€ä¸ªè§£  
#### $Cipolla$ç®—æ³•  
æ±‚è§£$x^{2}\equiv a(\bmod p)$  
$1.$æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ª$r$ä½¿å¾—$r^{2}-a$ä¸ºæ¨¡$p$éäºŒæ¬¡å‰©ä½™ï¼ˆ$a\bmod p=0$éœ€è¦ç‰¹åˆ¤ï¼‰ï¼ŒæœŸæœ›ä¸¤æ­¥æ‰¾åˆ°ï¼Œå®šä¹‰$w^{2}\equiv r^{2}-a(\bmod p),w^{p-1}\equiv-1(\bmod p)$  
$2.$è§£ä¸º$\pm(r+w)^{\frac{p+1}{2}}$ï¼Œï¼ˆç–‘ä¼¼éœ€è¦å¤æ•°ç±»ï¼‰  
  
### é˜¶&åŸæ ¹  
#### é˜¶  
å¯¹äº$a\in Z,m\in N_{+}$ä¸”$gcd(a,m)=1$ï¼Œæ»¡è¶³åŒä½™å¼$a^{n}\equiv 1(\bmod m)$çš„æœ€å°æ­£æ•´æ•°$n$ç§°ä¸º$a$æ¨¡$m$çš„é˜¶ï¼Œè®°ä½œ$\delta_{m}(a)$æˆ–$ord_{m}(a)$  
##### å¹‚çš„å¾ªç¯ç»“æ„  
$1.$å¯¹äº$a\in Z,m\in N_{+}$ä¸”$gcd(a,m)=1$ï¼Œå¹‚æ¬¡$a^{0},a^{1},...,a^{\delta_{m}(a)-1}$æ¨¡$m$ä¸¤ä¸¤ä¸åŒä½™  
$2.$å¯¹äº$a,n\in Z,m\in N_{+}$ä¸”$gcd(a,m)=1$ï¼ŒåŒä½™å¼$a^{n}\equiv 1(\bmod m)$æˆç«‹å½“ä¸”ä»…å½“$\delta_{m}(a)\mid n$  
$3.$å¯¹äº$a,k\in Z,m\in N_{+}$ä¸”$gcd(a,m)=1$ï¼Œæœ‰$\delta_{m}(a^{k})=\frac{\delta_{m}(a)}{gcd(\delta_{m}(a),k)}$  
$4.$å¯¹äº$a,b\in Z,m\in N_{+}$ä¸”$gcd(a,m)=1,gcd(b,m)=1$,æœ‰
$\frac{lcm(\delta_{m}(a),\delta_{m}(b))}{gcd(\delta_{m}(a),\delta_{m}(b))}\mid \delta_{m}(ab)\mid lcm(\delta_{m}(a),\delta_{m}(b))$  
$gcd(\delta_{m}(a),\delta_{m}(b))=1<=>$$\delta_{m}(ab)=\delta_{m}(a)\delta_{m}(b)$
$5.$å¯¹äº$a,b\in Z,m\in N_{+}$ä¸”$gcd(a,m)=1,gcd(b,m)=1$,$\exists c\in Z,gcd(c,m)=1$ä½¿å¾—$\delta_{m}(c)=lcm(\delta_{m}(a),\delta_{m}(b))$  
#### åŸæ ¹  
å¯¹äº$m\in N_{+},$å¦‚æœå­˜åœ¨$g\in Z$ä¸”$gcd(g,m)=1$ä½¿å¾—$\delta_{m}(g)=\varphi(m)$ï¼Œåˆ™ç§°$g$ä¸ºæ¨¡$m$çš„åŸæ ¹  
##### åŸæ ¹åˆ¤å®šå®šç†  
å¯¹æ•´æ•°$m\geq3$å’Œ$gcd(g,m)$ï¼Œ$g$ä¸ºæ¨¡$m$çš„åŸæ ¹ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å¯¹äº$\varphi(m)$çš„æ¯ä¸ªç´ å› å­$p$æœ‰$g^{\frac{\varphi(m)}{p}}\not\equiv1(\bmod m)$  
##### åŸæ ¹ä¸ªæ•°  
æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹ä¸ªæ•°ä¸º$\varphi(\varphi(m))$  
##### åŸæ ¹å­˜åœ¨å®šç†  
æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹å­˜åœ¨ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“$m=1,2,4,p^{e},2p^{e}$ï¼Œå…¶ä¸­$p$ä¸ºå¥‡ç´ æ•°ä¸”$e \in N_{+}$  
$Proof?$  

##### æ±‚åŸæ ¹çš„ç®—æ³•  
ä»å°åˆ°å¤§é€ä¸€æšä¸¾å¯èƒ½çš„æ•°å³å¯  
#### $Carmichael$å‡½æ•°  
å¯¹äº$m\in N_{+}$,å®šä¹‰$\lambda(m)$ä¸ºèƒ½ä½¿$a^{n}\equiv 1(\bmod m)$å¯¹æ‰€æœ‰$gcd(a,m)=1$éƒ½æˆç«‹çš„æœ€å°æ­£æ•´æ•°  
$\lambda(m)=lcm\{\delta_{m}(a):gcd(a,m)=1\}$  
ç”±**å¹‚çš„å¾ªç¯ç»“æ„**æ€§è´¨5çŸ¥ï¼š$\lambda(m)=max\{\delta_{m}(a):gcd(a,m)=1\}$  
##### é€’æ¨å…¬å¼  
###### å¼•ç†  
$gcd(m_{1},m_{2})=1,\lambda(m_{1}m_{2})=lcm(\lambda(m_1)\lambda(m_{2}))$  
###### å¼•ç†  
å¯¹äº$m=2^{e}$ä¸”$e\in N_{+}$ï¼Œæœ‰$\lambda(2)=1,\lambda(4)=2,$ä¸”å¯¹äº$e\geq3$æœ‰$\lambda(m)=2^{e-2}$  
###### å¼•ç†  
å¯¹äº$m=p^{e}$ï¼Œ$p$ä¸ºå¥‡ç´ æ•°ä¸”$e\in N_{+}$ï¼Œ$\lambda(m)=p^{e-1}(p-1)$  
###### å®šç†  
$$\begin{align}
\lambda(m)=
\begin{cases}
\varphi(m), m=1,2,4,p^{e},2\nmid p,e\in N_{+}\\
\frac{1}{2}\varphi(m),m=2^{e},e\geq3\\
lcm\{\lambda(p_{1}^{e_{1}},\lambda(p_{2}^{e_{2}},...,\lambda(p_{s}^{e_{s}})\},m=p_{1}^{e_{1}}p_{2}^{e_{2}}...p_{s}^{e_{s}}
\end{cases}
\end{align}$$
#### $Carmichael$æ•°  
å¯¹äºåˆæ•°$n$ï¼Œå¯¹æ‰€æœ‰æ»¡è¶³$gcd(a,n)=1$çš„æ•´æ•°æœ‰$a^{n-1}\equiv1(\bmod n)$,åˆ™$n$ä¸º $Carmichael$æ•°  
$Korselt$åˆ¤åˆ«æ³•  
åˆæ•°$n$ä¸º $Carmichael$æ•°å½“ä¸”ä»…å½“$n$æ— å¹³æ–¹å› å­ä¸”å¯¹äº$n$çš„ä»»æ„è´¨å› å­$p$å‡æœ‰$(p-1)\mid(n-1)$  

$Carmichael$æ•°ä¸ºå¥‡æ•°ï¼Œæ²¡æœ‰å¹³æ–¹å› å­ï¼Œä¸”è‡³å°‘æœ‰$3$ä¸ªä¸åŒçš„ç´ å› å­  
### ç¦»æ•£å¯¹æ•°  
#### å®šä¹‰   
å–æœ‰åŸæ ¹çš„æ­£æ•´æ•°$m$,å’Œå…¶ä¸€åŸæ ¹$g$ï¼Œå¯¹æ»¡è¶³$gcd(a,m)=1$ï¼Œå­˜åœ¨å”¯ä¸€æ•´æ•°$0\leq k <\varphi(m)$ï¼Œä½¿å¾—$g^{k}\equiv a(\bmod m)$  
æˆ‘ä»¬ç§°è¿™ä¸ª$k$ä¸ºä»¥$g$ä¸ºåº•ï¼Œæ¨¡$m$çš„ç¦»æ•£å¯¹æ•°ï¼Œè®°ä½œ$k=ind_{g}a$,  
$ind_{g}1=0,ind_{g}g=1$  
#### æ€§è´¨  
è®¾$g$æ˜¯æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹ï¼Œ$gcd(a,m)=gcd(b,m)=1$  
$1.ind_{g}(ab)\equiv ind_{g}a+ind_{g}b(\bmod \varphi(m))$  
$2.g_{1}$ä¹Ÿæ˜¯æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹ï¼Œ$ind_{g}a\equiv ind_{g_{1}}\cdot ind_{g}g_{1}(\bmod \varphi(m))$  
$3.a\equiv b(\bmod m)<=>ind_{g}a= ind_{g}b$  
#### $BSGS$å¤§æ­¥å°æ­¥ç®—æ³•  
åœ¨$O(\sqrt m)$çš„æ—¶é—´å†…æ±‚è§£$a^{x}\equiv b(\bmod m),gcd(a,m)=1$  
$x=A\lceil \sqrt m\rceil -B$,å…¶ä¸­$0\leq A,B\leq\sqrt m$ï¼Œåˆ™$a^{A\lceil \sqrt m\rceil -B}\equiv b(\bmod m)$ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯$a^{A\lceil \sqrt m\rceil }\equiv ba^{B}(\bmod m)$
ç„¶åé¢„å¤„ç†æ‰€æœ‰$ba^{B}$ï¼Œåœ¨æšä¸¾$a^{A\lceil \sqrt m\rceil }$å³å¯  
å¯ç”¨$hash/map$å­˜å‚¨ï¼Œ$map$ä¼šå¤šä¸€ä¸ª$log$  
#### æ‰©å±•$BSGS$ç®—æ³•  
æ±‚è§£$a^{x}\equiv b(\bmod m)$  
å°±æ˜¯æƒ³åŠæ³•æŠŠåº•æ•°å’Œæ¨¡æ•°å˜å¾—äº’è´¨  
$d_{1}=gcd(a,m),d_{1}\nmid b$æ— è§£ï¼Œå¦åˆ™å¾—åˆ°$\frac{a}{d_{1}}a^{x-1}\equiv \frac{b}{d_{1}}(\bmod \frac{m}{d_1})$  
$d_{2}=gcd(a,\frac{m}{d_{1}}),d_{2}\nmid \frac{b}{d_{1}}$æ— è§£ï¼Œå¦åˆ™å¾—åˆ°$\frac{a^{2}}{d_{1}d_{2}}a^{x-2}\equiv \frac{b}{d_{1}d_{2}}(\bmod \frac{m}{d_{1}d_{2}})$  
$...$  
$D=\prod_{i=1}^{k}d_{i},$$\frac{a^{k}}{D}a^{x-k}\equiv \frac{b}{D}(\bmod \frac{m}{D})$  
è½¬åŒ–æˆæ™®é€šçš„$BSGS$é—®é¢˜  
### é«˜æ¬¡å‰©ä½™&å•ä½æ ¹  
#### é«˜æ¬¡å‰©ä½™  
æ•´æ•°$k\geq2$ï¼Œæ•´æ•°$a$å’Œæ­£æ•´æ•°$m$äº’ç´ ï¼Œè‹¥å­˜åœ¨æ•´æ•°$x$ä½¿å¾—$x^{k}\equiv a(\bmod m)$ï¼Œåˆ™ç§°$a$ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™ï¼Œ$x$ä¸º$a$æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡æ–¹æ ¹ï¼›å¦åˆ™ç§°$a$ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡éå‰©ä½™  
##### å®šç†  
è®¾æ•´æ•°$k\geq2$ï¼Œæ•´æ•°$a$å’Œæ­£æ•´æ•°$m$äº’ç´ ï¼Œè®¾æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹å­˜åœ¨ï¼Œä¸”$g$æ˜¯æ¨¡$m$çš„ä¸€ä¸ªåŸæ ¹ï¼Œè®°$d=gcd(k,\varphi(m)),d'=\frac{\varphi(m)}{d}$  
$1.a$ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“$a^{d'}\equiv 1(\bmod m)$  
$2.$å½“$a$ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™æ—¶ï¼Œåœ¨åŒä½™æ„ä¹‰ä¸‹ï¼Œ$a$æ¨¡$m$æ°å¥½æœ‰$d$ä¸ªäº’ä¸ç›¸åŒçš„$k$æ¬¡æ–¹æ ¹ï¼Œä¸”å®ƒä»¬å…·æœ‰å½¢å¼$x\equiv g^{y_{0+id'}}(\bmod \varphi(m)),0\leq y_{0}<d',i=0,1,...,d-1$  
$3.$æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™ç±»çš„ä¸ªæ•°ä¸º$d'$ï¼Œä¸”å®ƒä»¬å…¨ä½“å°±æ˜¯$\{g^{di}\bmod m:0\leq i<d'\}$  
  
$Proof$  
$gcd(a,m)=1,$åˆ™$gcd(x,m)=1$,åˆ$g$ä¸ºæ¨¡$m$çš„åŸæ ¹ï¼Œæ‰€ä»¥$a$å’Œ$x$ä¸$g$çš„æŸæ¬¡å¹‚åŒä½™ï¼Œè®¾$x\equiv g^{y}(\bmod m)$,åŸæ–¹ç¨‹ç­‰ä»·äº$g^{ky}\equiv g^{ind_{g}a}(\bmod m)$ï¼Œç­‰ä»·äº$ky\equiv ind_{g}a(\bmod \varphi(m))$ï¼Œè¯¥æ–¹ç¨‹æœ‰è§£å½“ä¸”ä»…å½“$d\mid ind_{g}a,$ä¸”é€šè§£çš„å½¢å¼ä¸º$y=y_{0}+id'$  
å¯¹äº$a^{d'}\equiv 1(\bmod m)$ï¼Œåˆç”±é˜¶çš„æ€§è´¨$3$çŸ¥$\delta_{m}(a)=\delta_{m}(g^{ind_{g}a})=\frac{\varphi(m)}{gcd(\varphi(m),ind_{g}a)}=\frac{\varphi(m)}{ind_{g}a}$ï¼Œåˆæ–¹ç¨‹æœ‰è§£å½“ä¸”ä»…å½“$d\mid ind_{g}a,$å³$\frac{\varphi(m)}{d'}\mid\frac{\varphi(m)}{\delta_{m}(a)}$,ä¹Ÿå³$\delta_{m}(a)\mid d'$ç”±é˜¶çš„æ€§è´¨$2$å…¶ç­‰ä»·äº$a^{d'}\equiv 1(\bmod m)$  
##### å®šç†  
è®¾æ•´æ•°$k\geq2$ï¼Œå¥‡æ•°$a$å’Œæ­£æ•´æ•°$m=2^{e},e\geq2$  
å½“$2\nmid k$æ—¶  
$1.a$æ’ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™  
$2.a$æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡æ–¹æ ¹æœ‰ä¸”ä»…æœ‰ä¸€ä¸ª  
$3.$æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™ç±»ä¸ªæ•°ä¸º$2^{e-1}$ï¼Œä¸”å®ƒä»¬å°±æ˜¯å…¨ä½“æ—¢çº¦å‰©ä½™ç±»  
å½“$2\mid k$æ—¶ï¼Œ$d=gcd(k,2^{e-2}),d'=\frac{2^{e-2}}{d}$  
$1.a$ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™å½“ä¸”ä»…å½“$a\equiv 1(\bmod 4),a^{d'}\equiv 1(\bmod m)$  
$2.$å½“$a$ä¸ºæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™æ—¶ï¼ŒåŒä½™æ„ä¹‰ä¸‹ï¼Œ$a$æ¨¡$m$æ°å¥½æœ‰$2d$ä¸ªäº’ä¸ç›¸åŒçš„$k$æ¬¡æ–¹æ ¹ï¼Œä¸”ä»–ä»¬å…·æœ‰ç›¸åŒçš„å½¢å¼$x\equiv\pm5^{y_{0}+id'}(\bmod 2^{e-1}),0\leq y_{0}<d',i=0,1,...,d-1$  
$3.$æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™ç±»çš„ä¸ªæ•°ä¸º$d'$ï¼Œä¸”ä»–ä»¬çš„å…¨ä½“å°±æ˜¯$\{5^{di}\bmod m:0\leq i<d'\}$  

$Proof$  
$gcd(a,m)=1,$åˆ™$gcd(x,m)=1$ï¼Œå› ä¸º$a,x$ä¸ºå¥‡æ•°ï¼Œè®¾$a\equiv (-1)^{s}5^{r}(\bmod 2^{e}),x\equiv (-1)^{y}5^{z}(\bmod 2^{e})$ï¼Œåˆ™åŸæ–¹ç¨‹ç­‰ä»·äº$kz\equiv s(\bmod 2),ky\equiv r (\bmod 2^{e-2})$  
å½“$2\nmid k$æ—¶æ€»æ˜¯æœ‰è§£  
å½“$2\mid k$æ—¶ï¼Œç¬¬ä¸€ä¸ªæ–¹ç¨‹æœ‰è§£å½“ä¸”ä»…å½“$2\mid s$ï¼Œå³$a\equiv 1(\bmod 4)$ï¼Œç¬¬äºŒä¸ªæ¡ä»¶æœ‰è§£å½“ä¸”ä»…å½“$d=gcd(k,2)\mid r$åŒä¸ŠçŸ¥ç­‰ä»·äº$a^{d'}\equiv 1(\bmod m)$ï¼Œæ ¹æ®ä¸¤ä¸ªæ–¹ç¨‹ï¼ŒçŸ¥è§£çš„å½¢å¼ä¸º$z\equiv0,1(\bmod 2),y=y_{0}+id'(\bmod 2^{e-2}),0\leq y_{0}<2^{e-2}$  
#### å•ä½æ ¹  
##### å®šä¹‰  
å¯¹äºæ¨¡æ•° ğ‘šï¼Œå…ƒç´  $1$ çš„ ğ‘˜æ¬¡æ–¹æ ¹ç§°ä¸ºæ¨¡ ğ‘šçš„ ğ‘˜æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œå¦‚æœ ğ‘¥æ˜¯æ¨¡ ğ‘šçš„ä¸€ä¸ª ğ‘˜ æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œä¸”å®ƒä¸æ˜¯æ¨¡ ğ‘š çš„ä»»ä½• ğ‘˜â€² <ğ‘˜ æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼Œä¹Ÿç§° ğ‘¥ä¸º æ¨¡ ğ‘š çš„ ğ‘˜ æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹
åŸæ ¹$g$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$\varphi(m)$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹  
##### æ€§è´¨  
æ¨¡æ•°$m$ï¼Œ$\lambda(m)$ä¸ºå®ƒçš„$Carmichael$å‡½æ•°  
$1.$æ‰€æœ‰ä¸$m$äº’ç´ çš„æ•´æ•°$a$éƒ½æ˜¯æ¨¡$m$çš„$\delta_{m}(a)$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹  
$2.$å…ƒç´ $a$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œä¸”$k'$ä¸º$k$çš„ä»»æ„å€æ•°ï¼Œé‚£ä¹ˆ$a$ä¹Ÿæ˜¯æ¨¡$m$çš„$k'$æ¬¡å•ä½æ ¹  
$3.$å…ƒç´ $a$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡ï¼ˆæœ¬åŸï¼‰å•ä½æ ¹ï¼Œé‚£ä¹ˆå…ƒç´ $a^{l}$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$\frac{k}{gcd(k,l)}$æ¬¡ï¼ˆæœ¬åŸï¼‰å•ä½æ ¹  
$4.$å½“$k'$éå†$k$çš„å› æ•°ï¼Œæ‰€æœ‰æ¨¡$m$çš„$k'$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹æ°å¥½æ„æˆæ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å•ä½æ ¹çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†ã€‚å¯¹äº$gcd(l,k)=1,x|->x^{l}$ç»™å‡º$k$æ¬¡å•ä½æ ¹ä¹‹é—´çš„åŒå°„ï¼Œä¸”ä¿æŒä¸Šè¿°åˆ’åˆ†ä¸å˜  
$5.$æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹å­˜åœ¨ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“$k\mid\lambda(m)$,ï¼Œç‰¹åˆ«çš„ï¼Œæ¨¡$m$çš„$\lambda(m)$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹å­˜åœ¨ï¼Œç§°ä¸ºæ¨¡$m$çš„$\lambda-$åŸæ ¹  
$6.$å…ƒç´ $a$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“$a^{k}\equiv 1(\bmod m)$ï¼Œä¸”å¯¹ä»»æ„ç´ å› å­$p\mid k,a^{\frac{k}{p}}\not\equiv1(\bmod m)$  
  
$Proof$  
åªè¯æ˜$5$  
ç”±$Carmichael$å‡½æ•°æ€§è´¨çŸ¥ï¼Œæ¨¡$m$çš„$\lambda(m)$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹æ€»æ˜¯å­˜åœ¨ï¼Œè®¾ä¸º$a$ï¼Œä¸”$\delta_{m}(a)=\lambda(m)$ï¼Œå¯¹äº$k\mid \lambda(m)$ï¼Œè®¾$k'=\frac{\lambda(m)}{k}$ï¼Œæ€»æœ‰$\delta_{m}(a^{k'})=\frac{\lambda(m)}{gcd(\lambda(m),k')}=\frac{\lambda(m)}{k'}=k$ï¼Œå› æ­¤$a^{k'}$æ˜¯$k$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹ï¼Œåˆæ‰€æœ‰$x,gcd(a,m)=1,$çš„é˜¶éƒ½æ˜¯$\lambda(m)$çš„å› å­ï¼Œæ•…ç”±æ€§è´¨$5$  
##### å®šç†  
è®¾$x$æ˜¯$a$æ¨¡$m$çš„ä¸€ä¸ª$k$æ¬¡æ–¹æ ¹ï¼Œå½“$r$éå†æ¨¡$m$çš„å…¨ä½“$k$æ¬¡å•ä½æ ¹æ—¶ï¼Œ$xr$éå†$a$æ¨¡$m$çš„å…¨ä½“$k$æ¬¡æ–¹æ ¹  
##### å®šç†  
å¯¹äºæ¨¡æ•°$m$ï¼Œè®¾æ¨¡$m$çš„åŸæ ¹å­˜åœ¨ï¼Œä¸”$a$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹ï¼Œé‚£ä¹ˆ$b$æ˜¯$k$æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å®ƒå¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º$a$çš„å¹‚æ¬¡  
#### æ¨¡æ„ä¹‰ä¸‹çš„å¼€æ–¹  
##### æ”¹è‰¯$Tonelli-Shanks$ç®—æ³•  
æ±‚è§£$x^{k}\equiv a(\bmod m),m$ä¸ºç´ æ•°å¹‚  
ç‰¹åˆ«çš„å¯¹äº$m=2^{e}$çš„æƒ…å½¢,è¿˜è¦ä¿è¯$a\equiv 1(\bmod 4)$ï¼Œå°†$\varphi(m)$æ¢æˆ$\delta_{m}(5)=2^{e-2}$  
è®¾$d=gcd(k,\varphi(m))$ï¼Œå½“$a$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$k$æ¬¡å‰©ä½™æ—¶ï¼Œ$a$æ€»æ˜¯æ¨¡$m$çš„$\frac{\varphi(m)}{d}$æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œå¯¹ä»»æ„$gcd(l,\frac{\varphi(m)}{d})=1,x->x^{l}$ä¸ºå•ä½æ ¹ä¹‹é—´çš„åŒå°„ï¼Œå–$$l=(\frac{k}{d})^{-1}(\bmod \frac{\varphi(m)}{d})$$
åŸæ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å–$l$æ¬¡å¹‚$$x^{d}\equiv x^{kl}\equiv a^{l}\equiv b(\bmod m)$$
å·¦è¾¹æ˜¯å› ä¸º$ld^{-1}\equiv k^{-1}(\bmod \varphi(m))$ï¼Œåˆ™$d\equiv kl(\bmod \varphi(m))$  
è€ƒè™‘$d=\prod_{p\in P}p^{e}$ï¼Œä»$b$å¼€å§‹ä»¥æ¬¡å¼€$p^{e}$å³å¯  
å³æ±‚è§£$x^{p^{e}}\equiv b(\bmod m)$  
è®¾$\varphi(m)=p^{s}r,gcd(p,r)=1$ï¼Œè®¾$q\in N_{+},qr\equiv-1(\bmod p^{e})$ï¼Œç”±äº$b$æ˜¯$rp^{s-e}$æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œé‚£ä¹ˆ$b^{qr}$æ˜¯$p^{s-e}$æ¬¡å•ä½æ ¹ï¼Œè®¾$\zeta$æ˜¯æ¨¡$m$çš„$p^{s}$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹ï¼Œé‚£ä¹ˆ$\zeta^{p^{e}}$æ˜¯$p^{s-e}$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹ï¼Œå­˜åœ¨$h,b^{qr}\equiv\zeta^{hp^{e}}(\bmod m)$å¯çŸ¥$$x\equiv b^{\frac{qr+1}{p^{e}}}\zeta^{-h}(\bmod m)$$
ä¸ºè®¡ç®—ä¸Šå¼ï¼Œéœ€è¦æ‰¾åˆ°æ‘¸ $m$çš„ä¸€ä¸ª$p$æ¬¡éå‰©ä½™$\eta$ï¼Œåˆ™æœ‰$\eta^{rp^{s-1}}\not\equiv1(\bmod m),\eta^{rp^{s}}\equiv1(\bmod m)$ï¼Œ$\zeta=\eta^{r}(\bmod m),\xi=\eta^{rp^{s-1}}(\bmod m)$åˆ†åˆ«ä¸º$p^{s}$ï¼Œ$p$æ¬¡æœ¬åŸå•ä½æ ¹  
è®¡ç®—$h$ï¼Œå–$h<p^{s-e}$ï¼Œè€ƒè™‘$p$è¿›åˆ¶$h=\sum_{j=0}^{s-e-1}h_{j}p^{j}$å½“å‰$j$ä¸ºè®¡ç®—å®Œæ—¶$$(b^{qr}\zeta^{-p^{e}(h_{0}+...+h_{j-1}p^{j-1})})^{p^{s-e-j-1}}\equiv\zeta^{h_{j}p^{}e-1}\equiv\xi^{h_{j}}(\bmod m)$$
å¯ç”¨$BSGS$è®¡ç®—  
##### ä¸€èˆ¬æƒ…å½¢  
$m=p^{e},gcd(a,m)>1$  
è‹¥$a\equiv0(\bmod m),x=p^{\lceil\frac{e}{k}\rceil}l(\bmod p^{e}),l=0,1,...,p^{e-\lfloor\frac{e}{k}\rfloor-1}$  
è‹¥$a\not\equiv0(\bmod m),a=p^{s}a',gcd(a',p)=1,x=p^{z}x',gcd(x',p)=1$åˆ™$x^{k}=p^{kz}(x')^{k}\equiv p^{s}a'(\bmod p^e)$ï¼Œè¯¥æ–¹ç¨‹æœ‰è§£å½“ä¸”ä»…å½“$kz=s,(x')^{k}\equiv a'(\bmod p^{e-s})$,æœ€ç»ˆè§£ä¸º$$x\equiv p^{\frac{s}{k}}(x'+lp^{e-s})(\bmod p^{e}),l=0,1,...,p^{s-\frac{s}{k}}-1$$
## å¤šé¡¹å¼  

## ç»„åˆæ•°å­¦  





